文字不成緣

2019年02月07日

文字不成緣 - 蔣芸

石黑一雄（互聯網）

很多人想當作家，但只有少數人可以成為作家，這少數人是發自內心的渴望，想寫下一些什麼……。以上這段話不是我說的，是二〇一七年諾貝爾文學獎的得主石黑一雄說的，那年他六十三歲吧。

自認為寫得很慢很慢的大作家，一向是慢工出細貨，只因三十五歲那年已得到英國文學界至高榮譽布克獎，於是有條件可以慢慢寫了，豐厚的獎金令他生活不成問題； 只是在中國、 在香港、 在台灣的多產作家，要寫多少來煮字療飢，沒有條件慢慢寫，甚至寫得再快速再多也達不到溫飽。

以前還曾聽說文藝青年希望以寫作為終身職業，現在年輕人精乖多了，發表不是問題，網絡作家豈不更紅，賺錢更容易，網民讀者更多，如今的文字作家太不吃香了，如何能靠此謀生？ 報紙沒人看了，物價飛漲，才漲兩元已嫌貴； 所謂少數的發自內心的，渴望寫一些什麼的心就此在雨季中發霉了，靈感生鏽了，大多數眼高手低的後來是為無字作家； 寫不出就是寫不出，渴望的不能變成事實，多少震撼也不能以文字表達出，最後胎死腹中，也許過了若干年，曾經的文藝青年已變成大商賈或小職員，或芸芸眾生中之滄海一粟，卻無一字一句一文一書以誌當年，也許還會不禁為自己曾經虛無飄渺的夢想而啞然失笑。

文字寫作一直是少數人的玩意兒，如今職業作家更成為稀有品種，網上、 臉書推特作家隨時隨地第一時間發表有聞必錄、 有感而發，真的、 假的、 對的、 錯的、 優質的、 劣值的、 不知所謂的，不能稱之為文的字字句句的潮語更因此泛濫成災。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
張愛玲談戀愛 (邁克)

下一則
下一則
中國人真的不知道？ (高慧然)